政府擬斥資200億購社福設施 測量師：政府預算價錢 絕對可買中環甲級商廈

【明報專訊】政府擬斥資200億元購買60個私人物業，供日間幼兒中心及長者鄰舍中心等社福設施使用，勞工及福利局長羅致光昨日披露，最快明年初展開計劃，擬購物業總面積共約43萬平方呎。這意味平均每呎開支約4.6萬元。有測量師按金額分析，計及基本裝修費等，政府的預算仍可買呎價逾4萬元的物業，形容「直情可以買到中環甲級寫字樓」。對於當局將成立工作小組制訂採購物業策略等，有立法會議員關注利益衝突問題，促工作小組引入民選代表監管。

擬一次過申撥款 亦考慮活化工廈

擬購物業將分佈18區，設施包括日間幼兒中心、長者鄰舍中心、殘疾人士地區支援中心、家長資源中心、共享親職支援中心，但政府無披露選址。政府消息人士前日稱不會買工廈單位，但羅致光昨稱，除了商廈及商場，亦會考慮活化工廈單位，並擬一次過向立法會財委會申請撥款，若逐個選址申請撥款，經福利事務委員會及財委會需時半年至9個月，「任何一塊合適的地都可能會在市場消失咗」，但重申會盡量交代如各區社福設施需求的資料，料最快明年初可展開計劃。

何鉅業：可買呎價逾4萬物業

200億元包括裝修費，60個物業涉43萬平方呎，即每呎平均開支約4.6萬元。資深測量師何鉅業表示，一般社福設施裝修、設計及顧問費等成本每平方呎約3000元，如要在部分商場1、2樓單位加設樓梯或抽風設施，每呎成本最多約6000元，扣除款項後政府仍可以逾4萬元買物業，「直情可以買到中環甲級寫字樓」，但他指政府挑選物業會考慮附近有否社區設施，認為推算金額會「預鬆啲」。

據差估署資料，去年中區甲級寫字樓呎價高達5.3萬元，而尖沙嘴、上環、鰂魚涌及灣仔區只需2.2萬至3.6萬元。金鐘甲級寫字樓力寶中心最近一個多月的兩宗交易，呎價約為3.3萬元（見表）。

外界憂慮今次政府入市會推高非住宅私人物業樓價。新民主同盟立法會議員范國威昨日質疑政府以「天價」向商戶投資者買物業。公民黨議員楊岳橋亦稱當業主知悉政府會買物業，無可能廉價出售，關注政府把關標準。

稱擬購樓面佔存量0.1%

羅致光：影響好細

羅致光昨日在記者會解釋，擬購物業總面積約4萬平方米（約43萬平方呎），佔2017年年底非住宅物業（包括商廈、商場及所有工廈）約4000萬平方米總存量，少於0.1%，且去年約8000宗非住宅物業成交宗數，相信對市場「影響好細」，但政府會密切留意市場情况。

業界批言語偽術 應比較空置成交量

美聯商業部區域營業董事麥世強認為，單以擬購物業佔非住宅物業總存量比例量度舉措對市場的影響，是言語偽術，分析物業空置量、成交量及成交額才更合理。

另外，羅致光表示，政府將成立工作小組，成員包括政府部門，做採購前研究、探討物業市場供應及制訂採購策略，並就採購安排諮詢財庫局和廉政公署。社福界議員邵家臻關注政府如何恰當使用公帑及利益衝突等問題，認為政府應清晰交代選址理據，工作小組應包括民選代表，加強監察。

明報記者

200億元包括裝修費，60個物業涉43萬平方呎，即每呎平均開支約4.6萬元。

都唔係第一日知啦，唔洗曬筆錢，點叫班港豬交稅

咩人會係業主
On9仔都估到

IFC做老人院不是夢

社福設施裝修使幾錢, 唔通仲要整到變豪宅咁咩, 1千蚊一尺已經好誇張啦

你知道得太多

【劏完房又買劏場？】200 億掃商舖，搵老人家嚟托咩！

本土研究社

但我哋計一計，200 億買 60 個物業，為起咪每個3億幾？！究竟政府諗住買咩物業咁貴？唔敢開名嘅政府消息人士就同《蘋果日報》講，「目標是在3年內，購入約60個 3,000 至 4,000 平方呎的空置單位」，咁樣除返開，等於呎價 10 萬蚊，簡直係銅鑼灣最旺嘅街舖價錢，長者一出門口就可以去金舖 shopping，劏房波真係有心～

而消息人士對香港電台又有另一個講法，話政府嘅掃貨目標係空置商場。你估係有「生化壽司」嘅北角新時代廣場？定係死場死到開咗全球首個實境喪屍館嘅荃灣海濱廣場呢？老人家唔嚇得架喎，點解發展商經營不善變死場，就要由政府埋單？

搵唔到適當地方經營，的確係近年社福設施無法增加嘅因素之一，但源頭正係政府早年將啲屋邨商場賣晒俾領匯，一切以公司盈利為依歸嘅領匯當然會將無乜交租能力嘅社福單位趕走，搞到好多中心搵唔到地方開。而家政府又再花天價買返啲舖位返嚟，中間益晒嘅就係商舖投資者。

而講到死場，其實政府先係最大嘅死場業主。明明自己有逾830幅閒置官地同空置校舍供社福機構租用，可惜社福機構負擔唔起太多維修費，出租率極低；政府於是喺上年預算案話會批 10 億出嚟資助機構翻新。如果 10 億就夠維修，點解政府唔自己維修？偏偏又要另外花200億買舖再搵社福機構投標辦服務？出埋哩啲完全拋離市場嘅價錢，究竟係有心托市、定已經分好餅仔益自己友呢？

另一樣搵老人家過橋嘅仲有所謂「未來基金」，當年財爺曾俊華成立「未來基金」時，聲稱係因為「人口老化會對公共財政帶來持久挑戰 」，令市民誤以為儲哩筆錢係用嚟支付社福開支、照顧長者。實情哩個超過 2,200 億嘅基金只係為搞基建大白象工程而設，波哥今日仲宣佈改變投資方向，要用嚟「鞏固香港作為金融、商貿和創科中心的地位」，並交由團結香港基金副主席馮國經、副主席劉遵義、參事王冬勝等負責管數。

眾所周知，以董建華為主席、中港地產商組成嘅團結香港基金，近年力推香港配合國策發展成大灣區創科中心，甚至今份預算案亦都擦鞋擦到出面，話香港要「著眼於長期大勢，認清國家發展正處於戰略機遇時期」，結果成個「未來基金」就係將納稅人辛苦賺返嚟嘅血汗錢，配合國策倒去支持創科產業，實行「要錢有錢，要地有地」。

其實波叔嘅同事、財經及庫務局司司長劉怡翔都有提醒一眾迷信「創科經濟」嘅股民：「創科公司的回報可能很高，但風險亦大，需特別留意」。外國亦有研究話（註）九成初創企業往往執笠收場，而科技產業存活率更低。政府一味吹奏創科嘅高回報好似「穩賺」咁樣，拎納稅人啲錢嚟做高風險投資，試問一旦「未來基金」蝕咗錢、損手爛腳離場，香港人嘅未來又點算？

蘋果日報報導：200億入市購60物業 「死場」設幼兒長者日間中心？

香港電台報導：消息：預料3年內能完成購買60個物業提供社福設施

林茵、林芷筠：〈未來基金 — 讓基建掏空香港〉

近一個月整體工商舖買賣不算暢旺，而商廈交投則略為理想，不乏大手買賣，如中環中心錄得全層買賣，涉及28樓全層，面積約24,980平方呎，成交價料約7.49億元易手，呎價約3萬元，單位以連租約成交，呎租約70餘元，按目前市價呎租90元續租計算，回報率逾3.6厘。

2019/02/12

買晒君臨天下貨尾做老人院

拓市做市

咁多地唔用走去買

年年都話冇地冇地， 但其實淨係d空置校舍都好鬼多， 講左好多年都扮睇唔到

區區都大把呢d地

新鴻基 恒基 長實表示fat fat 啦
擺明官商勾結都冇人捉

明日大（水）魚

200億直接比社工同NGO好過啦 佢地好辛苦

用廢校買車請司機車出入.咁樣仲抵啦.話遠唔方便 咁撚樣做政府官

hold地去賣

就中環中心啦

乜都未接軌
貪腐接軌先

起好基建之後
香港社工與中國社工互認

2025 全面發展中國特工社會主義習近平思想共產黨綱領社會服務建設總路線